H: Wer bist du, was machst du gerade (Ausbildung) und wie alt bist du?


D: Hallo, mein Name ist Daniel Rittmannsberger und ich bin 15 Jahre alt. Im Moment besuche ich die htl Wien 
donaustadt im 22. Bezirk.





H: Wie bist du zur FSFE und zu freier Software gekommen?


D: Das war 2013 als ich auf der GameCity war und zu deinem (spielend-programmieren) Messesstand ging, da ich eine
   Visistenkarte wollte. Dort traf ich den FSFE-Aktivisten Franz Gratzer, der dort die  FSFE anpries. Er erklärte
   mir sofort voller Elan alles über freie Software und so unterhielten wir uns den restlichen Tag über freie 
   Software. Bevor ich mit ihm gesprochen hab, hatte ich mich noch nie richtig dafür Interessiert aber er hatte so
   viel Motivaton, dass er es schaffte mich dafür zu begeistern. Das restliche Wochenende "Arbeitete" ich noch
   am Stand, da es mir sehr viel Spaß machte. Danach ging ich zu den FSFE Treffen und informierte mich mehr über
   freie Software.





H: Kennst du viele Jugendliche Deines Alters mit ähnlichen Interessen ?


D: Nein, niemanden und in meiner Klasse ist es auch schwer Leute für freie Software zu begeistern, da sie nur 
   Videospiele spielen wollen und die gehen meistens nur auf Windows.



H: Bechreibe ein wenig Deinen Schultyp (Gymnasium / HTL). Inwiefern bist Du in Deiner Schule / seitens Deiner Lehrer 
   mit freier Software in Berührung gekommen? Was habt Ihr darüber gelernt? Was hast du dir selber beigebracht?


D: Im Gymasium (mit 10 Jahren) hatten wir auf den Schulrechnern Ubuntu und Libre Office installiert. Jedoch wurde
   uns nicht erklärt, dass es freie Software ist.
   In der HTL (Höhere Technische Lehranstalt) welche ich momentan im ersten Jahr besuche (enstpicht in Deutschland 
   der 10. Klasse), haben wir bisher nur  einmal kurz darüber gesprochen was freie Software ist und uns Ubuntu
   angeschaut. Ansonsten haben wir nichts darüber gemacht und auf allen Rechnern läuft Windows mit Microsoft Office.
   Deshalb musste ich mir selber beibringen was freie Software ist, obwohl es nicht
   mehr wirklich nötig war da ich auf der GameCity sehr viel erfahen hab.





H: Wie war Dein erster Eindruck von FSFE ?


D: Sehr gut! Beim ersten Treffen auf dem ich war wurde ich sehr nett aufgenommen und es wurde über viele 
   interessante Dinge gesprochen. Ich aknn mir jedoch vorstellen, dass es für Leute die nicht sehr interessiert 
   sind langweilig sein kann, da sehr viel über Fachliches gesprochen wurde. Trotzdem konnte ich fast immer 
   folgen und verstand alles. Mein erster Eindruck war also sehr positiv.


H: Wie wirkten die FSFE Aktivisten auf dich? Welche Nerd-Klischees (sofern du welche hattest) wurden bestätigt, 
   welche nicht?


D: Sie wirkten sehr nett und motiviert. Ich habe mir früher unter Nerds immer stark übergewichtige Männer mit
  Brille und Glatze vorgestellt. Aber da ich jetzt selber ein Nerd bin sind diese Klischees zerstört und selbst 
  wenn ich diese Klischees noch hätte wäre mir dort niemand als richtiger Nerd vorgekommen. Alles in allem wirkten
  sie sehr motiviert, lustig und nett.



H: Kamst du dir seltsam / gelangweilt vor als einziger Jugendlicher?


D: Nein, überhaupt nicht. Da ich sehr nett empfangen wurde kam ich mir nicht seltsam vor, obwohl dort jeder 
  mindestens 20 war. Und gelangweilt hat es mich kein bisschen da ich mich für jedes Thema begeistern konnte
  und interessiert zugehört habe.



H: Wie würdest du die Ziele von FSFE beschreiben?


D: Meiner Meinung nach sind die Ziele der FSFE auf möglichst vielen Rechnern irgendwelche Linux Distributionen
   zu installieren da Windows für alles Geld verlangt und man nichts daran ändern kann.



H: Was war dein seltsamstes / coolstes / lustigstes Erlebnis im Zusammenhang mit FSFE bisher?


D: Die GameCity, die Treffen jeden dritten Freitag im Monat und dass ich sofort nachdem ich bei der Game City
  geholfen hab, die  Möglichkeit bekam, gratis ein Unterstützer zu werden.





H: Eine Message für junge Leser ?


D: Schaut euch auf jeden Fall Linux Distributionen und allgemein freie Software an, denn sie kann genau dasselbe 
  wie properitäre Software kostet aber nicht und man kann mehr damit machen. Und falls euch freie Software
  interessiert kommt zu den Treffen der FSFE. In Wien finden die jeden dritten Freitag im Monat im 
  Metalab (Rathausstraße 6) statt.




